{
  "preguntas": [
    {
      "pregunta": "¿Qué es un punto?",
      "opciones": [
        "Una ubicación en el espacio sin dimensiones.",
        "Una línea con longitud pero sin anchura.",
        "Una figura geométrica con volumen.",
        "Una curva cerrada en el espacio."
      ],
      "respuesta": "Una ubicación en el espacio sin dimensiones.",
      "explicacion": "Un punto es una ubicación en el espacio que no tiene dimensiones (longitud, anchura, ni altura)."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué es una recta?",
      "opciones": [
        "Una línea curva que no tiene principio ni fin.",
        "Una superficie plana infinita.",
        "Una línea recta que se extiende indefinidamente en ambas direcciones.",
        "Un segmento de línea con principio y fin."
      ],
      "respuesta": "Una línea recta que se extiende indefinidamente en ambas direcciones.",
      "explicacion": "Una recta es una sucesión continua de puntos en una misma dirección, que se extiende indefinidamente en ambas direcciones."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué es un segmento de recta?",
      "opciones": [
        "Una línea curva con principio y fin.",
        "Una porción de una recta limitada por dos puntos.",
        "Una línea recta sin principio ni fin.",
        "Una figura geométrica con tres lados."
      ],
      "respuesta": "Una porción de una recta limitada por dos puntos.",
      "explicacion": "Un segmento de recta es una porción de una recta que está limitada por dos puntos llamados extremos."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué es una semirrecta?",
      "opciones": [
        "Una línea curva con principio y fin.",
        "Una recta que se extiende indefinidamente en una sola dirección desde un punto inicial.",
        "Una línea recta limitada por dos puntos.",
        "Una figura geométrica con cuatro lados."
      ],
      "respuesta": "Una recta que se extiende indefinidamente en una sola dirección desde un punto inicial.",
      "explicacion": "Una semirrecta es una porción de una recta que tiene un punto inicial y se extiende indefinidamente en una sola dirección."
    },
    {
      "pregunta": "¿Rectas paralelas?",
      "opciones": [
        "Rectas que se cruzan en un punto.",
        "Rectas que nunca se cruzan y mantienen una distancia constante.",
        "Rectas que se curvan hacia adentro.",
        "Rectas que se extienden en direcciones opuestas."
      ],
      "respuesta": "Rectas que nunca se cruzan y mantienen una distancia constante.",
      "explicacion": "Las rectas paralelas son aquellas que, aunque se extiendan indefinidamente en ambas direcciones, nunca se cruzan y mantienen una distancia constante entre ellas."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué es una prolongación de un segmento de recta?",
      "opciones": [
        "La extensión de un segmento más allá de sus extremos.",
        "La curvatura de un segmento de recta.",
        "La duplicación de un segmento de recta.",
        "La reducción de un segmento de recta."
      ],
      "respuesta": "La extensión de un segmento más allá de sus extremos.",
      "explicacion": "La prolongación de un segmento de recta implica extender el segmento más allá de sus extremos originales."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué son rectas secantes entre sí?",
      "opciones": [
        "Rectas que nunca se cruzan.",
        "Rectas que se cruzan en un solo punto.",
        "Rectas que son paralelas.",
        "Rectas que forman ángulos de 90 grados."
      ],
      "respuesta": "Rectas que se cruzan en un solo punto.",
      "explicacion": "Las rectas secantes son aquellas que se cruzan en un único punto."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué es un ángulo?",
      "opciones": [
        "Una figura geométrica con tres lados.",
        "La abertura formada por dos semirrectas que comparten un extremo común.",
        "Una línea que se extiende indefinidamente en ambas direcciones.",
        "Un punto en el espacio."
      ],
      "respuesta": "La abertura formada por dos semirrectas que comparten un extremo común.",
      "explicacion": "Un ángulo es la abertura formada por dos semirrectas (lados del ángulo) que comparten un punto en común (vértice del ángulo)."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cómo se nombran los ángulos?",
      "opciones": [
        "Por su longitud.",
        "Por el área que ocupan.",
        "Por el vértice y un punto en cada lado.",
        "Por su volumen."
      ],
      "respuesta": "Por el vértice y un punto en cada lado.",
      "explicacion": "Los ángulos se nombran utilizando tres letras, donde la letra del medio representa el vértice y las otras dos letras representan puntos en cada uno de los lados."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuáles son las partes de un ángulo?",
      "opciones": [
        "Lados y vértice.",
        "Base y altura.",
        "Circunferencia y diámetro.",
        "Área y perímetro."
      ],
      "respuesta": "Lados y vértice.",
      "explicacion": "Las partes de un ángulo son los lados (las semirrectas que forman el ángulo) y el vértice (el punto común donde se intersectan las semirrectas)."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cómo se clasifican los ángulos?",
      "opciones": [
        "Por su longitud.",
        "Por su color.",
        "Por su medida.",
        "Por su volumen."
      ],
      "respuesta": "Por su medida.",
      "explicacion": "Los ángulos se clasifican por su medida en grados: ángulo agudo (menos de 90°), ángulo recto (90°), ángulo obtuso (más de 90° pero menos de 180°), y ángulo llano (180°)."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué son ángulos consecutivos?",
      "opciones": [
        "Ángulos que comparten un vértice y un lado.",
        "Ángulos que se suman a 90 grados.",
        "Ángulos que están en lados opuestos de una recta.",
        "Ángulos que están siempre separados."
      ],
      "respuesta": "Ángulos que comparten un vértice y un lado.",
      "explicacion": "Los ángulos consecutivos son aquellos que comparten un vértice y un lado común."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué son ángulos complementarios?",
      "opciones": [
        "Ángulos que suman 180 grados.",
        "Ángulos que suman 90 grados.",
        "Ángulos que son iguales.",
        "Ángulos que son opuestos por el vértice."
      ],
      "respuesta": "Ángulos que suman 90 grados.",
      "explicacion": "Los ángulos complementarios son aquellos que suman 90 grados."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué son ángulos suplementarios?",
      "opciones": [
        "Ángulos que suman 180 grados.",
        "Ángulos que suman 90 grados.",
        "Ángulos que son iguales.",
        "Ángulos que son opuestos por el vértice."
      ],
      "respuesta": "Ángulos que suman 180 grados.",
      "explicacion": "Los ángulos suplementarios son aquellos que suman 180 grados."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué son rectas perpendiculares entre sí?",
      "opciones": [
        "Rectas que se cruzan en un ángulo de 45 grados.",
        "Rectas que nunca se cruzan.",
        "Rectas que se cruzan formando un ángulo de 90 grados.",
        "Rectas que son paralelas."
      ],
      "respuesta": "Rectas que se cruzan formando un ángulo de 90 grados.",
      "explicacion": "Las rectas perpendiculares son aquellas que se intersectan formando un ángulo de 90 grados."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuáles ángulos se forman entre dos rectas secantes?",
      "opciones": [
        "Ángulos agudos y rectos.",
        "Ángulos iguales y complementarios.",
        "Ángulos opuestos por el vértice e iguales.",
        "Ángulos alternos internos y externos."
      ],
      "respuesta": "Ángulos opuestos por el vértice e iguales.",
      "explicacion": "Entre dos rectas secantes se forman ángulos opuestos por el vértice, los cuales son iguales."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué son ángulos opuestos por el vértice?",
      "opciones": [
        "Ángulos que suman 180 grados.",
        "Ángulos que comparten un vértice y son iguales.",
        "Ángulos que suman 90 grados.",
        "Ángulos que se encuentran en la misma recta."
      ],
      "respuesta": "Ángulos que comparten un vértice y son iguales.",
      "explicacion": "Los ángulos opuestos por el vértice son aquellos que se forman cuando dos rectas se intersectan y son iguales entre sí."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué son ángulos correspondientes?",
      "opciones": [
        "Ángulos en la misma posición relativa respecto a dos líneas paralelas y una transversal.",
        "Ángulos que suman 90 grados.",
        "Ángulos que suman 180 grados.",
        "Ángulos que son iguales."
      ],
      "respuesta": "Ángulos en la misma posición relativa respecto a dos líneas paralelas y una transversal.",
      "explicacion": "Los ángulos correspondientes son aquellos que se encuentran en la misma posición relativa cuando dos líneas paralelas son cortadas por una transversal."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué son ángulos alternos internos?",
      "opciones": [
        "Ángulos que suman 90 grados.",
        "Ángulos en lados opuestos de la transversal y dentro de las líneas paralelas.",
        "Ángulos que son iguales.",
        "Ángulos que suman 180 grados."
      ],
      "respuesta": "Ángulos en lados opuestos de la transversal y dentro de las líneas paralelas.",
      "explicacion": "Los ángulos alternos internos son aquellos que se encuentran en lados opuestos de la transversal y dentro de las dos líneas paralelas."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué son ángulos alternos externos?",
      "opciones": [
        "Ángulos en lados opuestos de la transversal y fuera de las líneas paralelas.",
        "Ángulos que suman 90 grados.",
        "Ángulos que suman 180 grados.",
        "Ángulos que son iguales."
      ],
      "respuesta": "Ángulos en lados opuestos de la transversal y fuera de las líneas paralelas.",
      "explicacion": "Los ángulos alternos externos son aquellos que se encuentran en lados opuestos de la transversal y fuera de las dos líneas paralelas."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuánto suman los ángulos internos de todo triángulo?",
      "opciones": [
        "90 grados.",
        "180 grados.",
        "360 grados.",
        "270 grados."
      ],
      "respuesta": "180 grados.",
      "explicacion": "La suma de los ángulos internos de cualquier triángulo siempre es 180 grados."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué es un ángulo externo en un triángulo?",
      "opciones": [
        "Un ángulo formado por dos lados del triángulo.",
        "Un ángulo que es adyacente a un ángulo interno del triángulo.",
        "Un ángulo dentro del triángulo.",
        "Un ángulo que es igual a 90 grados."
      ],
      "respuesta": "Un ángulo que es adyacente a un ángulo interno del triángulo.",
      "explicacion": "Un ángulo externo en un triángulo es aquel que se forma cuando se extiende un lado del triángulo y es adyacente a un ángulo interno."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuánto suman los ángulos externos de todo triángulo?",
      "opciones": [
        "90 grados.",
        "180 grados.",
        "360 grados.",
        "270 grados."
      ],
      "respuesta": "360 grados.",
      "explicacion": "La suma de los ángulos externos de cualquier triángulo siempre es 360 grados."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué son ángulos congruentes?",
      "opciones": [
        "Ángulos que suman 90 grados.",
        "Ángulos que suman 180 grados.",
        "Ángulos que son iguales en medida.",
        "Ángulos que son opuestos por el vértice."
      ],
      "respuesta": "Ángulos que son iguales en medida.",
      "explicacion": "Los ángulos congruentes son aquellos que tienen la misma medida."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué es un triángulo?",
      "opciones": [
        "Una figura geométrica con cuatro lados.",
        "Una figura geométrica con tres lados.",
        "Un polígono con cinco lados.",
        "Un círculo."
      ],
      "respuesta": "Una figura geométrica con tres lados.",
      "explicacion": "Un triángulo es una figura geométrica que tiene tres lados y tres ángulos."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuántos tipos de triángulos, de acuerdo a sus lados hay básicamente?",
      "opciones": [
        "Uno.",
        "Dos.",
        "Tres.",
        "Cuatro."
      ],
      "respuesta": "Tres.",
      "explicacion": "De acuerdo a sus lados, hay tres tipos de triángulos: equilátero (tres lados iguales), isósceles (dos lados iguales) y escaleno (todos los lados diferentes)."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuántos tipos de triángulos, de acuerdo a sus ángulos hay básicamente?",
      "opciones": [
        "Uno.",
        "Dos.",
        "Tres.",
        "Cuatro."
      ],
      "respuesta": "Tres.",
      "explicacion": "De acuerdo a sus ángulos, hay tres tipos de triángulos: acutángulo (todos los ángulos agudos), rectángulo (un ángulo recto) y obtusángulo (un ángulo obtuso)."
    },
    {
      "pregunta": "¿Qué es un teorema?",
      "opciones": [
        "Una suposición sin fundamento.",
        "Un problema matemático sin solución.",
        "Una afirmación que puede ser demostrada mediante pruebas matemáticas.",
        "Una ecuación algebraica simple."
      ],
      "respuesta": "Una afirmación que puede ser demostrada mediante pruebas matemáticas.",
      "explicacion": "Un teorema es una afirmación que puede ser demostrada como verdadera mediante pruebas matemáticas lógicas."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuáles son las partes del triángulo de Pitágoras?",
      "opciones": [
        "Lado opuesto, lado adyacente y ángulo recto.",
        "Catetos y hipotenusa.",
        "Base, altura y vértice.",
        "Perímetro y área."
      ],
      "respuesta": "Catetos y hipotenusa.",
      "explicacion": "En el triángulo de Pitágoras (triángulo rectángulo), las partes son los catetos (los dos lados que forman el ángulo recto) y la hipotenusa (el lado opuesto al ángulo recto)."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cómo se enuncia el teorema de Pitágoras?",
      "opciones": [
        "El cuadrado de la hipotenusa es igual a la suma de los cuadrados de los catetos.",
        "El perímetro de un triángulo es igual a la suma de sus lados.",
        "El área de un triángulo es igual a la mitad del producto de la base por la altura.",
        "El ángulo recto de un triángulo es igual a 90 grados."
      ],
      "respuesta": "El cuadrado de la hipotenusa es igual a la suma de los cuadrados de los catetos.",
      "explicacion": "El teorema de Pitágoras establece que en un triángulo rectángulo, el cuadrado de la longitud de la hipotenusa es igual a la suma de los cuadrados de las longitudes de los catetos."
    },
    {
      "pregunta": "¿En qué situaciones se utiliza el teorema de Pitágoras?",
      "opciones": [
        "Para encontrar el perímetro de un triángulo.",
        "Para calcular áreas de figuras geométricas.",
        "Para determinar la longitud de un lado en un triángulo rectángulo cuando se conocen las longitudes de los otros dos lados.",
        "Para medir ángulos en un triángulo."
      ],
      "respuesta": "Para determinar la longitud de un lado en un triángulo rectángulo cuando se conocen las longitudes de los otros dos lados.",
      "explicacion": "El teorema de Pitágoras se utiliza para encontrar la longitud de un lado en un triángulo rectángulo cuando se conocen las longitudes de los otros dos lados."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cómo se enuncia la fórmula de Herón?",
      "opciones": [
        "s = (a + b + c) / 2",
        "A = √[s(s - a)(s - b)(s - c)]",
        "P = a + b + c",
        "A = (b * h) / 2"
      ],
      "respuesta": "A = √[s(s - a)(s - b)(s - c)]",
      "explicacion": "La fórmula de Herón para el área de un triángulo es A = √[s(s - a)(s - b)(s - c)], donde s es el semiperímetro del triángulo y a, b, c son las longitudes de sus lados."
    },
    {
      "pregunta": "¿Para qué situación se utiliza la fórmula de Herón?",
      "opciones": [
        "Para encontrar el perímetro de un triángulo.",
        "Para calcular el área de un triángulo cuando se conocen las longitudes de sus tres lados.",
        "Para medir ángulos en un triángulo.",
        "Para determinar la hipotenusa de un triángulo rectángulo."
      ],
      "respuesta": "Para calcular el área de un triángulo cuando se conocen las longitudes de sus tres lados.",
      "explicacion": "La fórmula de Herón se utiliza para calcular el área de un triángulo cuando se conocen las longitudes de sus tres lados."
    },
    {
      "pregunta": "¿Cuál es el teorema de Thales?",
      "opciones": [
        "Si una línea es paralela a un lado de un triángulo e intersecta los otros dos lados, entonces divide esos lados en segmentos de longitud proporcional.",
        "El área de un círculo es igual a π por el cuadrado del radio.",
        "En un triángulo rectángulo, el cuadrado de la hipotenusa es igual a la suma de los cuadrados de los catetos.",
        "Los ángulos opuestos por el vértice son iguales."
      ],
      "respuesta": "Si una línea es paralela a un lado de un triángulo e intersecta los otros dos lados, entonces divide esos lados en segmentos de longitud proporcional.",
      "explicacion": "El teorema de Thales establece que si una línea es paralela a un lado de un triángulo e intersecta los otros dos lados, entonces divide esos lados en segmentos de longitud proporcional."
    },
    {
      "pregunta": "¿Para qué se utiliza el teorema de Thales?",
      "opciones": [
        "Para encontrar el perímetro de un triángulo.",
        "Para calcular áreas de figuras geométricas.",
        "Para determinar la proporcionalidad de segmentos divididos por una línea paralela a un lado del triángulo.",
        "Para medir ángulos en un triángulo."
      ],
      "respuesta": "Para determinar la proporcionalidad de segmentos divididos por una línea paralela a un lado del triángulo.",
      "explicacion": "El teorema de Thales se utiliza para determinar la proporcionalidad de los segmentos que son divididos por una línea paralela a uno de los lados del triángulo."
    }
  ]
}
